\subsection{Elektrolyseur}\label{elektrolyseur}


\subsubsection{Druck- und Konzentrationsgleichgewichtswerte}\label{p&c ggw}
Wie der Name bereits sagt, findet im Elektrolyseur eine Elektrolyse statt und zwar jene
vom Wasser. Die damit verbundene Reaktion (\ref{h20 elektrolyse}) ist die der
Brennstoffzelle entgegengesetzt. Folglich ist die elektromotorische Kraft der Elektrolyse
auch dieselbe als jene der Brennstoffzelle, aber mit umgekehrten Vorzeichen.

\begin{equation}\label{h20 elektrolyse}
    H_2O_{(l)}\ \to \ H_{2, (g)}\ +\ \sfrac{1}{2}\ O_{2, (g)}
\end{equation}
\vspace{0.5cm}

\noindent
Das Reaktionsgleichgewicht der Elektrolyse, welches mittles der Partialdrücke der
entstehenden Gase ausgedrückt werden kann, hängt nach Gleichung \ref{dg elektrolyse}
mit der Freien Energie dieses Prozesses zusammen. Weiters ist diese wiederum mit der
Zellspannung gemä{\ss} \ref{dG v dE} verbunden. Durch Einsetzen von \ref{dG v dE} in
\ref{dg elektrolyse} kann die erhaltene Gleichung nach dem Druck gelöst werden, um die
Gleichgewichtspartialdrücke von $H_2$ und $O_2$ zu berechnen. Daraus resultiert Gleichung
\ref{pO2/pH2}. Zudem wird $p_{H_2} = p_{O_2}$ und $p_0 = 1,013 \cdot 10^{5} Pa$
angenommen. $\Delta E_0 = -1.229 V$ für die Elektrolyse von Wasser. Die Partialdrücke der
Reaktionsprodukte wurden bei zwei Zellspannungen berechnet, und zwar $\Delta E = -1.15 V$
und $\Delta E = -1.35 V$.

\begin{equation}\label{dg elektrolyse}
    \Delta G = \Delta G_0\ +\ RT \cdot \ln \bigg[ \bigg( \dfrac{p_{H_2}}{p_0} \bigg)
        \cdot \bigg( \dfrac{p_{O_2}}{p_0} \bigg)^{\sfrac{1}{2}} \bigg]
\end{equation}

\begin{equation}\label{dG v dE}
    \Delta G = -n \cdot F \cdot \Delta E
\end{equation}

\begin{equation}\label{pO2/pH2}
    p_{H_2} = p_{O_2} = p_0 \cdot exp\bigg[ (\Delta E_0 - \Delta E)\dfrac{zF}{RT}
        \dfrac{2}{3} \bigg]
\end{equation}
\vspace{0.5cm}

\noindent
Bei einer Labortemperatur $T = 295 K$ erhält man:
\begin{itemize}
    \item $\Delta E = -1.15\ V \to \underline{p_{H_2} = p_{O_2} = 1607\ Pa}$
    \item $\Delta E = -1.35\ V \to \underline{p_{H_2} = p_{O_2} = 5,779 \cdot 10^7\ Pa}$
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

\noindent
Diese Partialdruckberechnungen dienen der Einschätzung des Potentialbereiches, bei dem
Gasblasen physikalisch entstehen können. Abgesehen von der Überspannung und
Nebenreaktionen, welche die benötigte Zellspannung für die sichtbare Gasentstehung
verschieben können, ist es nicht möglich, bei Partialdrücken unterhalb des im Labor
herrschenden Drucks ($\approx$ Atmosphärendruck) Gasblasenbildung zu beobachten.
\newline

\noindent
Eine konkurrierende Reaktion, die neben der Elektrolyse von Wasser stattfinden
kann ist die Bildung von $H_2O_2$. Die Zellspannung dieser Reaktion (\ref{h2o2 bildung})
ist $\Delta E = -1.77 V$. Auch hier, analog zu den Druckberechnungen, kann über das
Reaktionsgleichgewicht diesmal auf die Gleichgewichtskonzentration von $H_2O_2$
geschlossen werden. Aus Gleichung \ref{dg elektrolyse} wird Gleichung \ref{dg h2o2}.
Wiederum wird \ref{dG v dE} in \ref{dg h2o2} eingesetzt und nun nach der $H_2O_2$
Konzentration gelöst. Daraus resultiert eine Gleichung (\ref{ch2o2}) zur Berechnung der
Gleichgewichtskonzentration von $H_2O_2$ unter der Annahme, der Partialdruck von $H_2$
sei dem Standarddruck gleich und die Standardkonzentration von $H_2O_2$ sei 1
$\sfrac{mol}{L}$.

\begin{equation}\label{h2o2 bildung}
    2H_2O\ \to \ H_2 + H_{2}O_2
\end{equation}

\begin{equation}\label{dg h2o2}
    \Delta G = \Delta G_0\ +\ RT \cdot \ln \bigg[ \bigg( \dfrac{p_{H_2}}{p_0} \bigg)
        \cdot \bigg( \dfrac{c_{H_{2}O_2}}{c_0} \bigg) \bigg]
\end{equation}

\begin{equation}\label{ch2o2}
    c_{H_2O_2} = c_0 \cdot exp\bigg[ (\Delta E_0 - \Delta E)\dfrac{zF}{RT} \bigg]
\end{equation}
\vspace{0.5cm}

\noindent
Bei einer Labortemperatur von $T = 295 K$ folgt:

\begin{itemize}
    \item $\Delta E = -1.35\ V \to \underline{c_{H_2O_2} = 4.461 \cdot 10^{-15}\ 
        \sfrac{mol}{L}}$
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

\noindent
Die Konzentration an $H_2O_2$, die bei $\Delta E = -1.35\ V$ im Gleichgewicht entsteht
ist sehr gering. Dies ist zu erwarten, da die theoretische Zersetzungsspannung von dieser
Reaktion deutlich höher bei $-1.77\ V$ liegt. Trotzdem trägt die $H_2O_2$-Entstehung dazu
bei, die effektive Zersetzungsspannung von Wasser zusammen mit der Überspannung auf ein
höheres Potential zu verschieben.
\newline
\newline

